# Teorema

$\nabla a,p \in\mathbb{N}^+$ tal que $p$ sea número primo, entonces se cumple:

$$a^p \equiv_p a$$

También se puede enunciar como: $\nabla a,p \in\mathbb{N}^+$ tal que $p$ sea número primo y $a$ es coprimo con $p$, entonces se cumple:

$$a^{p-1} \equiv_p 1$$


# Demostación

la demostración se basa en el principio de inducción, que es que si la propiedad se cumple para un cierto $n$, también se cumple para $n+1$, demostrando recursivamente que se cumple para todo $n\in\mathbb{N}^+$.

entonces demontremos la propiedad para $n=1$

Dado que $1^n=1 \nabla n \in\mathbb{N}$ entonces es claro que 

$$1^p \equiv_p 1$$

Ahora dado $n^p \equiv_p n$ como cierto hay que demostrar

$$(n+1)^p \equiv_p n+1$$

entonces:

$$(n+1)^p=\sum^p_{k=0}\displaystyle\binom{p}{k}n^{k}=n^p+1+\sum^{p-1}_{k=1}\displaystyle\binom{p}{k}n^{k}=n^p+1+\sum^{p-1}_{k=1}\frac{p!}{(p-k)!k!}n^{k}$$

Dado de que $\frac{p!}{(p-k)!k!}, \nabla k \in\mathbb{N}^+$ con $k<p$, en el denominador no hay ningún factor que divida a $p$ ya que todos son menores que $p$ y $p$ es primo, y en numerador $p!$ es divisible entre p. Entonces

$$p!\equiv_p 0 \Rightarrow \frac{p!}{(p-k)!k!} \equiv_p 0 \Rightarrow \frac{p!}{(p-k)!k!}n^k \equiv_p 0\Rightarrow \sum^{p-1}_{k=1}\frac{p!}{(p-k)!k!}n^{k} \equiv_p 0$$

También como $n^p \equiv_p n$ se supone cierto tenemos:

$$(n+1)^p=n^p+1+\sum^{p-1}_{k=1}\frac{p!}{(p-k)!k!}n^{k}\equiv_p n^p+1 \equiv_p n+1$$

Entonces queda demostrado,$\nabla a,p \in\mathbb{N}^+$ tal que $p$ sea número primo, entonces se cumple:

$$a^p \equiv_p a$$

ahora si queremos obtener el segundo enunciado $\nabla a,p \in\mathbb{N}^+$ tal que $p$ sea número primo y $a$ es coprimo con $p$, es muy simple ya que $a \not\equiv_p 0$ entonces se puede dividir entre ello conservando la congruencia.

$$a^p \equiv_p a\Rightarrow \frac{a^p}{a} \equiv_p \frac{a}{a} \Rightarrow a^{p-1} \equiv_p 1$$

Como nota se puede ver como para $a$ coprimo con $p$ esta propiedad es falsa ya que, $a \equiv_p 0\Rightarrow a^p \equiv_p 0 \not\equiv_p 1$
